\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{xeCJK}
\usepackage{fontspec}
\setCJKmainfont{Noto Serif CJK TC}[Script=CJK]
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\setlength{\headheight}{14.5pt}
\addtolength{\topmargin}{-2.5pt}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{caption}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{array}
\setlength{\parindent}{2em}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}
\linespread{1.3}

\usepackage{xcolor}
\lstset{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,  % 字型與大小
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{orange},
    numbers=left,                       % 行號在左側
    numberstyle=\tiny\color{gray},
    stepnumber=1,                       % 每行都顯示行號
    numbersep=5pt,
    backgroundcolor=\color{white},
    frame=single,                       % 加上框線
    breaklines=true,                    % 長行自動換行
    tabsize=2,
    language=C++                     % 可以換成 \texttt{C++}, \texttt{Java}, etc.
}

\begin{document}

\lhead{電子學實驗手冊}
\rhead{2026/07/11}


\section{基礎元件實驗}

\subsection{\texttt{LED}燈}

\subsubsection{點亮燈泡}
請使用你手邊的工具將一個燈泡點亮，你可以參考以下的程式碼來完成這個任務。
\begin{lstlisting}
void setup() {
    pinMode(3, OUTPUT);
    digitalWrite(3, HIGH);
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{讓燈泡閃爍吧}
在\texttt{Arduino}中，\texttt{delay(t)}函數可以讓程式暫停\texttt{t}毫秒，
巧妙利用這個函數以及\texttt{digitalWrite()}函數，可以讓燈泡閃爍起來。

現在，請你利用剛剛1.1的電路，讓燈泡閃爍吧！

\subsection{蜂鳴器}

\subsubsection{讓蜂鳴器叫一下}
請修改你在1.2的作品，讓蜂鳴器在燈泡閃爍的同時發出聲音。

\subsubsection{蜂鳴器的音調}
蜂鳴器的功能並不只是發出聲音而已，你也可以配合\texttt{tone()}函數來改變音調。

\texttt{Arduino}提供了一個函數\texttt{tone(pin, frequency)}，
利用控制腳位輸出的電壓頻率使蜂鳴器發出不同的音調（你可以用\texttt{LED}燈來試試）。

舉例來說：
\begin{lstlisting}
tone(9, 440); //在第9腳位輸出440Hz（也就是音樂中的「A4」）
\end{lstlisting}

此外，你也可以搭配\texttt{delay()}函數來控制音調的持續時間，
要記得這個函式控制的時間單位是毫秒（ms），也就是千分之一秒。

現在，請使用手邊的蜂鳴器演奏一段旋律吧！

以下是不同音調的對照表，你可以參考這個表格來設計你的旋律：
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Note & C4 & D4 & E4 & F4 & G4 & A4 & B4 & C5 & D5 & E5 & F5 \\ \hline
Freq (Hz) & 261 & 294 & 329 & 349 & 392 & 440 & 493 & 523 & 587 & 659 & 698 \\ \hline
\end{tabular}
\caption{音調對照表}
\label{tab:freq_table}
\end{table}

\subsection{觸控開關}
\subsubsection{你真的有按到嘛？}
請設計一個電路及程式碼，按下開關時讓燈泡亮起，放開時燈泡熄滅。

\subsubsection{超酷炫的手電筒}
Josh想要設計一個超酷炫的手電筒，他的要求有：
\begin{itemize}
    \item 沒開燈的時候點擊開關會開燈，否則關燈
    \item 點擊開關的同時蜂鳴器會叫一下
    \item 如果你點擊開關超過三秒的話燈泡會閃爍
\end{itemize}

但是他正在被一大堆的死線追殺，沒時間設計這個超級酷炫的手電筒，請幫幫他吧！

\subsubsection{求救信號}
正在讀期末的可悲大學生感覺自己快要不行了，請設計一個電路及程式碼，
讓他按下開關就可以控制\texttt{LED}燈泡閃爍，並且發出\texttt{SOS}的求救信號，
發出求救信號之後請控制蜂鳴器發出救護車的音調。
救救可悲的大學牲吧！

\texttt{SOS}的摩斯密碼是\texttt{... --- ...}，也就是三個點、三個劃、三個點；
救護車的音調為715Hz 和956Hz交替發出。

\section{進階元件實驗}

\subsection{溫濕度感測器}

\subsubsection{現在幾度？？？}
請設計一個電路及程式碼，讓你可以讀取溫濕度感測器的數值，並且在\texttt{Serial Monitor}上顯示出來。

\subsubsection{溫度警戒}
請設計一個電路及程式碼，當溫度超過35度或是小於15度的時候，讓燈泡閃爍並且蜂鳴器發出警告聲。

\subsection{LCD 液晶螢幕}

\subsubsection{Hello World}
請設計一個電路及程式碼，讓 LCD 液晶螢幕顯示出「Hello World」的字樣。

\subsubsection{環境監測器}
請設計一個電路及程式碼，讓 LCD 液晶螢幕顯示出目前的溫度以及濕度數值，並且每隔一秒更新一次。

\section{實務練習}

隨著全球人口逐漸邁向高齡化社會，如何運用科技提升長者的生活品質與居家安全，
已成為醫療與工程領域共同面對的重要課題。許多長者希望能夠在熟悉的居家環境中
維持自主生活，但隨著年齡增長，對於環境舒適度、安全監測以及緊急求助機制的需求
也隨之增加。醫學工程的重要價值之一，正是在於將工程技術轉化為能夠改善健康、
提升生活品質的實際應用。

在本次實務練習中，請各組討論並設計一個「智慧居家輔助系統」，結合今天所學的
基礎與進階元件，構思一個能夠協助長者日常生活的小型裝置。請思考長者在居家生活
中可能遇到的問題，並嘗試利用感測器、顯示器與互動裝置，設計一個具有實際意義的
解決方案。


請各組討論並設計一個智慧居家系統，結合今天所學的基礎與進階元件，來滿足長者在居家生活中的需求。以下是一些設計方向供參考：
\begin{itemize}
    \item 環境監測：利用溫濕度感測器來監測室內的環境狀況，當溫度過高或過低時，系統可以自動調整空調設備或發出警告。
    \item 安全監測：結合觸控開關與蜂鳴器，設計一個簡易的安全監測系統，例如當長者按下緊急求助按鈕時，系統可以發出聲響並且在LCD螢幕上顯示求助訊息。
    \item 健康紀錄：如每次長者吃藥或是飲水之後可以紀錄在LCD螢幕上，並且在每天的特定時間提醒長者吃藥或是喝水。
\end{itemize}

你不用擔心設計的內容過於簡略，一個好發明的價值往往在於他的點子而非草稿展示品，你手邊的工具僅是你初步展示這個點子的媒介而已，盡情發會創意吧！

\end{document}